%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../2020-PTO.tex

%-------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------- S.T.ASM -
%-------------------------------------------------------------

\chapter{TETRAREC}

%	\begin{flushright}
%		\textit{Si dice che i compositori abbiano orecchio per la musica e \\
%		di solito significa che non sentono nulla che arrivi alle loro orecchie. \\
%		Le loro orecchie sono murate dai suoni di loro creazione.} \\
%		John Cage - \emph{45' for a Speaker} (1954)
%	\end{flushright}
%
%\bigskip

%\begin{multicols}{2}

% \begin{description}
%   \item[STEREO] Dal greco \emph{stereós} fermo, solido. Relativo ad una forma solida avente tre dimensioni, solido o rigido o con il significato di avente uno spazio, spaziale, tridimensionale; nella terminologia medica, indica relazione col tatto.
%   \item[STEREOFONIA] La riproduzione stereofonica e il complesso dei mezzi per ottenerla.
%   \item[STEREOFONICO] Relativo alla percezione della direzione di provenienza dei suoni dovuta all'audizione biauricolare o alla tecnica di registrazione e riproduzione sonora che dà l'impressione di una localizzazione spaziale delle varie sorgenti sonore.
%   \item[SURROUND] Un sistema che forma un confine, che circonda altro. Sistema di riproduzione del suono che distribuisce il segnale tra numerose casse acustiche disposte in punti diversi dell'ambiente attorno all'ascoltatore.
% \end{description}
%
% Considerando l'immagine stereofonica di un oggetto acustico essere un qualcosa diversamente ampio che può andare dal puntiforme, un triangolo d'orchestra percosso, ad un arco di sfera piuttosto enorme come un'intera orchestra ascoltata dal podio del direttore, può essere considerato inevitabile pensare che il numero di diffusori da cui riprodurre suoni per ricostruire lo spazio acustico scelto deve essere variabile e non limitato a due. Non è trascurabile che ci si è riferiti a lungo a due canali di diffusione per la descrizione di un panorama stereofonico, ma come spesso accade, generalizzando, si può sbagliare per anni. Un'immagine stereofonica deve essere riprodotta da un numero di sorgenti elettroacustiche adeguato all'immagine sorgente e, soprattutto, al numero di ascoltatori che si vuole raggiungere ed alla larghezza quindi della zona di ascolto stereofonico. Ciò significa espressamente che per riprodurre l'immagine di un triangolo percosso frontalmente al punto di ascolto non sono sufficienti due punti di diffusione. Chiunque abbia sperimentato il posizionamento del proprio punto di ascolto ai margini di un'area descritta attorno al terzo vertice di un triangolo equilatero con i due diffusori agli altri due, ha sperimentato sul proprio ascolto che per due diffusori la zona di ascolto ottimale è molto ridotta. Se non lo sono per un triangolo solo, perché dovrebbero esserlo per un'orchestra intera? Nel cinema si è affrontato questo problema molto presto ed è stato risolto
%
% Un sistema come quello ambisonico è potenzialmente in grado di rappresentare i nostri due estremie tutte le sfumature tra loro osservabili.
%
% quello che ancora rimante il limite è il componente usato per generare la forma sonora desiderata senza il minimioo controllo di cosa accade nella direzione opposta

%-------------------------------------------------------------
%---------------------------------------- PRESA DI POSIZIONE -
%-------------------------------------------------------------

\section{Presa di posizione}

\emph{Il sistema è corretto, ma va rovesciato.}

La registrazione tetraedrica è ampiamente conosciuta ed alla base del sistema ambisonic di \emph{Michael Gerzon}\index[names]{Gerzon, Michael}. Gerzon la propone nel 1971\footnote{\cite{mg:extetra01}} e su di essa si basano brevetti di microfoni tetraedrici. Il principio della registrazione tetraedrica di Gerzon è quello di registrare un campo sonoro attraverso una configurazione microfonica coincidente, ovvero capsule microfoniche molto vicine tra loro, disposte sulle quattro facce di un ipotetico tetraedro. In questo modo si possono descrivere informazioni spaziali provenienti da onde sonore che attraversano il sistema di capsule. Per chiudere il cerchio, nello stesso articolo\footnote{\cite{mg:extetra01}} Gerzon illustra anche un sistema di ascolto compatibile con la tecnica di registrazione appena descritta. Il sistema prevede degli altoparlanti posizionati sui vertici di un ipotetico tetraedro attorno alla posizione centrale dell'ascoltatore.

Sugli scritti di Gerzon si è svolta la mia riflessione più lunga. Il suo approccio alla registrazione, ai perché e ai come di alcune questioni estremamente importanti della ripresa acustica, hanno suggerito l'idea di una configurazione microfonica come punto di descrizione modulabile di un evento acustico, in accordo, concertato, con un sistema di diffusione. Le pratiche descritte da \mg sono di estremo interesse e l'aver ripercorso passo dopo passo le sue sperimentazionni d'ascolto mi a hanno permesso di giungere a Terarec, che quindi nasce proprio lavorando d'immaginazione intorno alle sue ricerche.

Osservando  la catena elettroacustica, la forma di ogni anello di questa catena,
emergono delle questioni: il sistema di diffusione attualmente in uso, l'altoparlante,
è un oggetto terribilmente imbarazzante; l'ascoltatore rappresenta un punto,
collegato ad un altro punto, la sorgente, attraverso un complesso spazio-tempo;
lo strumento quindi è un punto; l'attuale sistema di diffusione non è per punti,
ma per campi. È necessario ribaltare il sistema. Immaginiamo uno strumento acustico, un violoncello, questo diffonde i suoni da un punto, potremmo identificarlo come il suo baricentro sonoro, verso l'esterno, seguendo molteplici direzioni e regole acustiche che ne determinano la sua forma sonora. È il primo anello della nostra catena. Il secondo anello è rappresentato dall'oggetto posto a descrivere questa propagazione sonora, il microfono. Ora, se intendiamo per microfono un solo diaframma, percepiremmo ampiezza, altezza, durata, timbro, prossimità, diffusione, coerenza, ma non direzione. Non avremo alcuna informazione sulla forma acustica dello strumento.

Il microfono, o a questo punto dovremo dire la configurazione microfonica scelta, esprime le nostre intenzioni di descrizione dell'evento acustico. La scelta, quindi, è manifesto d'intenzioni. Il concetto di catena chiarisce che non ci può essere un anello debole altresì ogni anello è cruciale.

Il sistema è corretto, ma va rovesciato. L'ascoltatore al centro di un sistema di diffusione è l'aberrazione introdotta dal nostro mondo riprodotto. L'ascoltatore nella sua vita reale di ascoltatore non è mai al centro.

%%------------------------------------------------- IMMAGINE
%
%\begin{figure}[H]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/ED01_tetrarec_lucier13degrees_CG.jpg}
%\caption{Dettaglio della disposizione dei microfoni durante la registrazione Tetraedrica Spaziata. }
%\label{default}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%%------------------------------------------------- IMMAGINE

La realtà che circonda un ascoltatore è complessa e ne ignora la posizione. Un martello pneumatico vibra lungo la via e quello che giunge alle orecchie del passante è un punto da cui si sprigiona una potenza al limite del sopportabile. Un flauto che suona in un'aula di conservatorio è un oggetto sonoro complesso intorno a cui si può camminare ed apprezzarne i modi propagatori.

Rovesciare un sistema rovesciato. Un altoparlante tetraedrico si posiziona non più all'esterno di un sistema di diffusione concentrico ma in un qualsiasi punto dello spazio e da questo punto riproduce suoni in tutte le direzioni dello spazio. Come riprodurre un flauto attraverso questo sistema? Rovesciando l'altro sistema, quello di registrazione. Il flauto non suona più davanti ad un sistema di registrazione più o meno complesso, più o meno surround. Il flauto suona dentro il sistema di registrazione. Dentro il Tetraedro. Questa è la nuova procedura che può portare la registrazione alla rappresentazione multidimensionale della realtà acustica. Avvolgendo il flauto con un tetraedro di microfoni si può registrare la sua forma spaziale. Ciò significa che l'effetto risultante non può non tenere conto del complesso strumento, strumentista. Le vibrazioni che scorrono lungo il tubo si irradiano in tutte le direzioni, non soltanto quelle parallele o perpendicolari al tubo. Ciò significa che se ci si mette dietro al flautista si scorge un suono di flauto, ma filtrato dall'ombra del corpo dello strumentista. Il flauto è uno strumento complesso ha un tubo lungo che va sorretto quasi parallelo al terreno, ed ecco che anche il foro di uscita e la distanza dalla boccola fungono da variabili alla forma spaziale del flauto. Forma che si sarebbe completamente persa con una registrazione tradizionale, ma che può essere facilmente descritta dal complesso tetraedrico spaziato di registrazione e poi riprodotta da S.T.ONE in maniera sferica, nel modo più  naturale possibile.

%\end{multicols}

%\lstinputlisting{../../faust_dsp/ST/abmodule/gs_abmodule.dsp}

%\lstinputlisting{../../faust_dsp/ST/abmodule/gs_abmodulehs.dsp}
